**牛橋**（**Oxbridge**），或譯**牛劍**是[英国两所大学](../Page/英国.md "wikilink")[牛津大学和](../Page/牛津大学.md "wikilink")[剑桥大学的合称](../Page/剑桥大学.md "wikilink")，两所大学之间因有着许多的共同点而常常被人以“牛劍”合称，但同时两校之间又有历史悠久的竞争关系和许多不同之处。\[1\]

## 源起

[Couple_walking_into_St_Johns_College_Oxford.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Couple_walking_into_St_Johns_College_Oxford.jpg "fig:Couple_walking_into_St_Johns_College_Oxford.jpg")

两校的历史可分别追溯到11和13世纪，但是“牛劍”一词则最早起源于英国作家[威廉·萨克雷](../Page/威廉·萨克雷.md "wikilink")（William
Thackeray）于1849年完成的小说《[潘登尼斯](../Page/潘登尼斯.md "wikilink")》（*Pendennis*），小说中提及一所虛構的學院-牛劍大学博尼學院(Boniface
College,
Oxbridge)。這亦是牛津字典首次收錄該詞。英国女作家[弗吉尼亚·伍尔夫同樣在她](../Page/弗吉尼亚·伍尔夫.md "wikilink")1929年的文章(A
Room of One's Own)提及該詞。直至該詞被1957年的泰晤士報教育副刊(Times Educational
Supplement)\[2\]\[3\]及1958年的Universities Quarterly使用才廣泛流傳。\[4\]

「牛劍」一词，是[牛津大学和](../Page/牛津大学.md "wikilink")[剑桥大学的合称](../Page/剑桥大学.md "wikilink")，因[牛津大学歷史較長](../Page/牛津大学.md "wikilink")，[牛津大学的名稱是位於](../Page/牛津大学.md "wikilink")[剑桥大学之前的](../Page/剑桥大学.md "wikilink")，然而歷史上亦出現另一個合成詞「劍津」(Camford)，該詞以[剑桥大学的名稱優先](../Page/剑桥大学.md "wikilink")。這種先後次序很有玩味。其中一個著名的例子是日本的劍津倶樂部，該會由日本劍橋倶樂部及日本牛津倶樂部合併而成，其中劍橋倶樂部的成立年份更早，而且在這兩所倶樂部在1905年合併成日本劍津倶樂部(Japan's
Cambridge and Oxford Society)之時，劍橋倶樂部的會員亦較多。因此名稱上會以劍橋優先。\[5\]

## 用意

牛津和剑桥两校有相當多的共同之處，因此牛橋一詞是作為两校的一個統稱，其中:

  - 两校都起源于[中世纪](../Page/中世纪.md "wikilink")\[6\]\[7\]，都曾经是[经院哲学的堡垒](../Page/经院哲学.md "wikilink")，在20世纪之前两校几乎就是英国高等教育的代名词，英国及其殖民地几乎所有精英，重要科學家都出自牛桥。\[8\]\[9\]

<!-- end list -->

  - 牛津和剑桥都成立了相同的機構和設施，例如出版社，[牛津大学出版社和](../Page/牛津大学出版社.md "wikilink")[剑桥大学出版社](../Page/剑桥大学出版社.md "wikilink")，以及植物園，[牛津大學植物園和](../Page/牛津大學植物園.md "wikilink")[剑桥大学植物園](../Page/剑桥大学植物園.md "wikilink")，牛津大學有[阿什莫林博物館](../Page/阿什莫林博物館.md "wikilink")，剑桥大学有[菲茨威廉博物馆](../Page/菲茨威廉博物馆.md "wikilink")，牛津大學有[博德利图书馆](../Page/博德利图书馆.md "wikilink")，剑桥有[剑桥大学图书馆](../Page/剑桥大学图书馆.md "wikilink")，此外，牛津和剑桥都設立了自己的辯論學會，牛津聯會及剑桥聯會，還有，兩校各自有著名的喜劇團，(The
    Oxford Revue)及(Footlights)。

<!-- end list -->

  - 两校在世界和國内的大学排名中都極爲靠前\[10\]\[11\]\[12\]，因此，两校都是進取學生的投考目標，两校的學士錄取率對比英國其他大學都要低，另外牛津和剑桥两校授與的專職博士研究學位是全英國大學的1.67%。普遍的印象是，牛津大学偏重文科，而剑桥大学则偏重理科，这种说法虽然过于武断，却也不完全错误。牛津大学培养了更多的[英国首相](../Page/英国首相.md "wikilink")，自[丘吉尔以来只有两位英国首相不是牛津毕业生](../Page/丘吉尔.md "wikilink")，而这两位首相都未接受过高等教育，而剑桥大学却培养出更多的[诺贝尔奖得主和著名](../Page/诺贝尔奖.md "wikilink")[科学家](../Page/科学家.md "wikilink")，[牛顿](../Page/艾萨克·牛顿.md "wikilink")、[达尔文都来自剑桥](../Page/达尔文.md "wikilink")。一种很有趣的说法是：「牛津人认为他们统治世界，而剑桥人则不在乎谁统治世界。」

## 參見

  - [常春藤盟校](../Page/常春藤盟校.md "wikilink")
  - [早慶](../Page/早慶.md "wikilink")
  - [關關同立](../Page/關關同立.md "wikilink")

## 参考文献

[Category:牛剑](../Category/牛剑.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.